# Introduction

>Le domaine informatique étant particulièrement anglophone, il est difficile de passer outre les termes concernés dans un document tel que celui-ci. Ainsi, **les termes sont en italique et accompagnés d'un astérisque "\*", ils sont référencés dans le glossaire disponible à la fin de ce document** afin d'approfondir les définitions de ceux-ci. Certains de ces termes définis dans le glossaire auront également une note de bas de page pour des explications propres au contexte si besoin.
>
>D'autres **termes présentent "[ref. #]" qui indique la référence de bibliographie** concernée, disponible à la fin de ce document.

Le projet présenté dans ce mémoire a été développé au sein de **Useweb**, une **agence web** depuis 1999. Cette PME d'une dizaine de personnes dispose d'une **équipe de développeurs** aux compétences variées, d'un pôle de **stratégie digitale** et d'une **designeuse**. Elle est installée à Cesson-Sévigné, ainsi les clients de Useweb sont des **professionnels locaux**, des **associations** ou des **clients d'envergure** tels que l'agence immobilière Laforet. Le but de cette agence est de créer des sites web de qualité, pour une consultation publique ou privée comme avec le projet actuel qui est un extranet. Pour plus d'informations, une description plus complète de la société est disponible dans les Annexes.

Le projet présent concerne **Télésécurité Loire Bretagne**[^1] et l'assureur **Groupama** qui a commandé d'autres projets à Useweb avant celui-ci. La première application était un **extranet de gestion**[@groupama-extranet] de suivi d'indications (automobile, immobilier, camping-car) à des fins de suivi et statistiques. Et la deuxième, Groupama Box Habitat, est un **outil de réclamations**[@groupama-gbh] lié à des équipements installés par l'assureur. La première application a été développée par le développeur principal de Useweb, Adrien BEAUDOUIN, quand la deuxième a été développée par moi-même en reprenant (sur demande de Groupama) les **mêmes technologies** afin de garder une **cohérence graphique** entre toutes les applications.

>C'est donc naturellement que l'extranet de Télésécurité Loire Bretagne (TLB) nous a été commandé par Groupama Loire Bretagne (GLB). La plateforme devant être livrée en juin 2022.

Étant une *filiale de Groupama*, TLB propose des **solutions de surveillance** à des professionnels et des particuliers. L'application a pour but de proposer une interface proche des applications précédentes, permettant ainsi de passer d'une application à l'autre en gardant une expérience utilisateur optimale.

L'activité de TLB se centre donc sur l'installation d'équipements de télésurveillance, quand Groupama se charge de la partie commerciale, de la relation client et du SAV, en collaboration étroite avec TLB. Le but de réaliser cette application est d'améliorer la communication entre les différents acteurs de TLB et de Groupama en leur permettant de communiquer efficacement, de partager des informations plus facilement et de manière plus sûre. Actuellement, la communication principale se fait par l'intermédiaire de **fichiers Excel** qui naviguent entre plusieurs acteurs qui traitent les données : les *techniciens de TLB*, les *commerciaux* qui suivent l'avancement du projet et le SAV si nécessaire, les *apporteurs* qui amènent de nouveaux *clients* qui pourraient être intéressés par l'offre de télésurveillance, les *techniciens de Groupama* qui gèrent les clients au quotidien et les *administrateurs* qui peuvent intervenir en cas de situation imprévue.

C'est **autant de personnes** qui travaillent sur les mêmes sujets, qui passent de client en client, sans avoir de **vue d'ensemble**. Si un fichier Excel permet de garder trace des chiffres et de dates pour un suivi commercial, il ne permet pas d'avoir à sa disposition un **tableau de bord complet permettant de retracer tous les équipements** d'un même client, ses informations personnelles ainsi que ses demandes de SAV. Et c'est là que la question du développement d'une application permettant un point de vue plus global vient se placer.

>En effet, l'utilisation d'un fichier Excel pour communiquer pose plusieurs problèmes.

Le **fichier Excel** est **transmis** d'acteur en acteur où chacun ajoute des informations, cependant ce fichier ne permet pas de gérer la mise en place de rôles par authentification liés à des **droits** précis. Alors qu'une application web offre une amélioration notable avec une fiche client où les informations peuvent être cachées, en lecture seule ou ouvertes à la modification selon les droits de chaque utilisateur, et cela, pour chaque contenu proposé.

Le processus actuel demande aux acteurs de se coordonner entre eux et de partager explicitement les informations, **chaque client est référencé dans plusieurs fichiers** Excel, un par équipement qui lui est lié. Par conséquent, **le moindre changement** concernant un équipement **n'est visible** que si l'on vient ouvrir **le fichier** correspondant. Alors qu'avec une application web, il sera possible, par exemple, pour vérifier l'**éligibilité** d'un client à la mise en place d'un équipement, de le faire en **temps réel** par le commercial sur la fiche équipement du client. Ainsi si le client est éligible, l'application proposera l'étape suivante : la mise en place du devis, alors que si ce client n'est pas éligible, automatiquement l'équipement sera mis dans un processus d'abandon. De fait, comme tout le processus fonctionne sur un système d'**étapes** interdépendantes, ce serait un véritable avantage d'avoir une application qui propose explicitement l'étape suivante et en autorisant la **validation** de chaque étape par des rôles spécifique.

De plus TLB utilise un prestataire externe pour centraliser les demandes et les facturations, **Praxedo**[@praxedo], par conséquent, le but est de synchroniser les données de facturation depuis ce prestataire vers l'application. Il est intéressant de noter que la sécurité liée à la **connexion se fera par (+ADFS)** qui utilise du (+SAML) pour permettre une authentification **par poste** de travail chez Groupama et non pas par compte. Cela permet de simplifier le changement de personnel chez Groupama mais aussi de limiter un poste à un **rôle** et donc à certains droits.

>Cela nous amène à la question suivante : **quels sont les enjeux et les contraintes liés à la mise en place d’une plateforme de regroupement et de visualisation de données exploitées par l’assureur Groupama ?**

Les améliorations du processus avec cette application sont donc nombreuses, avoir un **meilleur suivi du client** et des **différents acteurs** et donc une **vision plus globale**. La **sécurité** est également améliorée en échangeant une feuille Excel pour un extranet qui utilise une **authentification**, des **rôles** et des droits précis. Cette **centralisation** permet une augmentation de la **vitesse de prise en charge** d'un nouveau client ou d'un client actuel pour l'installation d'un équipement ou du SAV et donc par conséquent le **cycle de vie d'un équipement**. Alors qu'une **synchronisation des données** et des rôles permettent de réduire l'erreur humaine et une reprise des données existantes est possible grâce à l'import par fichier Excel basé sur le système d'utilisation qui préexistait à l'extranet.

Mais qu'en est-il des acteurs en place dans le processus et des règles qu'ils doivent suivre pour une prise en charge efficace des demandes client ?

[^1]: Télésécurité Loire Bretagne, [www.alarmetlb.fr/qui-sommes-nous](https://www.alarmetlb.fr/qui-sommes-nous).
